\documentclass[twocolumn]{jsarticle}
\usepackage{amsmath,amssymb,amsthm,bm,enumerate,framed}
\usepackage[dvipdfmx]{graphicx}
%\usepackage{tikz}
\input{../drwMacro.sty}
\input{emMacro.sty}
\input{quethm.sty}
\setcounter{section}{4}
\title{電磁気学最終レポートその5 \\ 光の衝撃波}
\author{下出直樹}

\begin{document}
\maketitle

\section{問題}
音速は有限で、だいたい分速$340$mである。物体はもちろんこれより速い速度
で運動することができる。そのときに放出されるのが衝撃波である。

一方、光速も有限であるが、光においても衝撃波は存在するのだろうか。
相対論の制約によって光速を超えた運動はできないため、そのようなものは無いと思える。しかし、物質中
での光速は、近似的に$v = \frac{1}{\sqrt{\epsilon\mu}}= \frac{c}{n}$で、一般に真空中
の光速を下回る。たとえば水の屈折率は$1.3$ほどだから、水中での光速は実
に真空の$3/4$程度まで落ちる。つまり、物質中の光速を越えると言う意味で
超光波は存在しそうである。

1934年、実際にCherenkov、Vavilovによってこの現象は実験的に確かめられることになっ
た。今では(Vavilov-)Cherenkov放射とかCherenkov光という名で知られている。

Cherenkov放射の物理的な仕組みは、およそ次のようなものだと考えられる
（いまいち自身は無いですけど。）荷電粒子が物質中を通過すると、それによって周囲の媒質の分極が引き起こさ
れる。粒子の速度が遅い場合は、すぐにもとの状態に緩和し、その際に放出
される光が強め合うような重ね合わせが起きない。

しかし粒子の速度が光、すなわち電磁場の伝達速度を超えると、荷電粒子の作
る電磁場が一つの波面を形成する。これによって生じる分極が緩和する際は、
放射される光は、ほぼ電磁場の波面と同じ方向に強め合う。

Cherenkov放射のスペクトルは特徴的で、肉眼でも見えるらしい。一番身近(?)
な例は、原子炉である。実際、東海村で臨界事故が発生したとき、作業員は
「青白い光をみた」とのことである。（ソースはWikipedia）

応用として有名なのはカミオカンデなどの検出器である。本問で見るように
Cherenkov放射はその放射方向が特徴的なので、反応が起きた場所やその粒子
の速度を算出することができる。

本問では非常に速い荷電粒子が物質中を進む場合に失うエネルギーを計算する
ことで、Cherenkov光が本当に青白いのかを調べよう。

\begin{figure}[h]
  \centering
  \includegraphics[width=3cm]{reactor.jpg}
  \caption{Cherenkov radiation in a reactor, from Wikipedia}
  \label{fig:cherenkov-radiation}
\end{figure}
\subsection{概観}
一定の速度をもった荷電粒子が媒質中で失うエネルギーを計算する。

まず一定の速度で運動する粒子が作る場を計算する。ここでは電場のフーリ
エ成分を求めておく。

次にその場が自分自身にかける力を求める。この力によって荷電粒子はエネル
ギーを失うものと考える。実際にはこの損失分のすべてがCherenkov放射にな
るわけではないが、Cherenkov放射エネルギーの見積りには充分と考えられて
いる。

この仮定のもとで、放射されるエネルギーの周波数依存性が分かる。ちょうど
これは我々が調べたいものである。

\subsection{模型}
電荷$q$の荷電粒子が屈折率$n$、誘電率$\epsilon(\omega) \in \reals$の媒質中を等速度運動（速度は$\bm{v} =
v\unitv{x}$、$v>0$は定数）する。粒子は$t=0$において座標原点を通過する。
したがって電荷密度$\rho$および電流密度$\bm{j}$は、
\begin{equation}
  \label{eq:charge-current-density}
  \begin{aligned}[b]
    \rho(t,\pos) &= q \delta(\pos - \bm{v}t)\\
    \bm{j}(t,\pos) &= \rho \bm{v} \delta(\pos - \bm{v}t).
  \end{aligned}
\end{equation}
以下、真空中の光速を$c$とする。
\subsection{具体的道筋}

Cherenkov放射は電磁波における衝撃波とみなすと、その放射角度は粒子の速
度$v$から算出することができる。
\begin{question}
  $\bm{v}$に対する角度を$\Theta$として、$\cos\Theta$を求めよ。
\end{question}

あとは放射光のエネルギーを求めたい。まず\eqref{eq:charge-current-density}
のもとでMaxwell方程式を解く。
\begin{question}
  Lorentzゲージを採用し、スカラ$\phi$およびベクトルポテンシャル
  $\bm{A}$のフーリエ成分を求め、電場$\E_{\bm{k}}$を求めよ。
\end{question}
結果は次のようになる。
\begin{align}
  \label{eq:fourier-component-potentials}
  \phi_{\bm{k}} &= \frac{q}{\epsilon(\omega)} \frac{e^{-i\omega
      t}}{k^2 - \frac{\omega^2 \epsilon(\omega)}{c^2}}\\
  \bm{A}_{\bm{k}} &= \frac{q}{c} \frac{\bm{v} e^{-i\omega
      t}}{k^2 - \frac{\omega^2 \epsilon(\omega)}{c^2}}\\
  \E_{\bm{k}} &= i\omega \frac{A_{\bm{k}}}{c} - i\bm{k}\phi_{\bm{k}}.
\end{align}
ただし$\omega = \bm{k}\cdot\bm{v} = k_x v$とおいた。

これによって粒子にかかる力$\bm{F} = q\bm{E}$がわかる。答えは再びフーリエ変
換することにより、
\begin{equation}
  \label{eq:force-on-charge}
  F = \frac{iq^2}{4\pi^2} \iint
  \frac{\paren{\frac{1}{v^2} - \frac{\epsilon(\omega)}{c^2}} \omega\, q\,
    dqd\omega}{\epsilon(\omega)\curly{q^2 + \omega^2\paren{\frac{1}{v^2} -
      \frac{\epsilon(\omega)}{c^2} }}}.
\end{equation}
となる。ただし$q^2 = k_y^2 + k^2_z$とおいた。

特に、振動数$\abs{\omega}$のまわりの微小幅$d\omega$の成分の寄与を考えると
\begin{equation}
  \label{eq:force-on-charge}
  \begin{aligned}[b]
  dF &= d\omega \sum_{\abs{\omega},-\abs{\omega}}\frac{iq^2}{4\pi^2 \epsilon} \paren{\frac{1}{v^2} -
    \frac{\epsilon}{c^2}} \omega%\\  &  \times
  \int \frac{q\,dq}{\curly{q^2 + \omega^2\paren{\frac{1}{v^2} -
      \frac{\epsilon}{c^2}}}}.    
  \end{aligned}
\end{equation}
残るは$q$積分である。変数変換
\begin{equation}
  \label{eq:change-variable}
  s = q^2 - \omega^2\paren{\frac{\epsilon}{c^2}-\frac{1}{v^2}}
\end{equation}
をすると
\begin{equation}
  \label{eq:after-change-var}
  dF = d\omega \frac{iq^2}{8\pi^2 \epsilon}
  \sum_{\abs{\omega},-\abs{\omega}}
  \frac{iq^2}{4\pi^2 \epsilon}
  \paren{\frac{1}{v^2} - \frac{\epsilon}{c^2}} \omega%\\  &  \times
  \int \frac{ds}{s}.
\end{equation}
となり、$s$積分を実行することになる。しかし、常識的に考えるとこれは非常に微妙な積分である。なぜなら積分範囲に特異点が含まれているからである。しかし、たとえ数学的に微妙な表現であっても、今計算している量は荷電粒子のエネルギー損失という物理的な量なので、何らかの有限な答えを与えるように積分の意味をこちらで設定してしまうのが慣例である。多少でも数学的誠実さを持った人には、以下の議論にはとても賛同しかねると思うが……あ…ありのまま物理学者がやっていることを書くぜ。\footnote{素粒子論や、その手法を応用した物性理論でもこのような積分にお目にかかることは多い。ぼくはアレルギー反応で受け入れがたかった。今も受け入れがたい。でも正しそうな答えを与えるので、なにか、こちらの捉え方が上手くないのだろう。}

いままで誘電率$\epsilon(\omega)$は実数として扱ってきた。しかし多少は減衰項$\delta$（したがって$\epsilon \to \epsilon + i \delta$となる）があると思われる。

その虚部は$\omega>0$に対して正に取ると、$\omega<0$に対しては負になる。すると$1/s$の一位の極は$\omega>0$のとき原点の上、$\omega<0$のとき原点の下側に現れる。

それぞれの実軸上の積分は、$\delta\to 0$の極限において、$\omega>0$の方は下向きの小円で極を避ける積分、$\omega<0$の方は上向きの小円で極を避ける積分に等しくなる。（図\ref{fig:equivpath-positive},\ref{fig:equivpath-negative}参照）

\begin{figure}[h]
  \centering
  \includegraphics[width=3.5cm]{lowerlinepic}
  \includegraphics[width=3.5cm]{lowercirclepic}  
  \caption{等価な経路($\omega>0$)}
  \label{fig:equivpath-positive}
\end{figure}
\begin{figure}[h]
  \centering
  \includegraphics[width=3.5cm]{upperlinepic}
  \includegraphics[width=3.5cm]{uppercirclepic}
  \caption{等価な経路($\omega<0$)}
  \label{fig:equivpath-negative}
\end{figure}
\begin{question}
  この議論の結果、$\sum \omega \int ds/s$の値は$2\pi i \abs{\omega}$となることを説明せよ。
\end{question}

積分が実行出来たので、我々の目的はほぼ達成された。
\begin{question}
  最終的な$dF$の表式を求め、$\omega$依存性を見ることで、Cherenkov放射は青白く見えることを説明せよ。（Hint: 相対的な強度を論じると良い）
\end{question}
% \usetikzlibrary{decorations.markings}
% \tikzset{->-/.style={
%     decoration={      
%       markings,
%       mark=at position .5 with {\arrow{>}}
%     },
%     postaction={decorate}
%   }
% }
% %%
% %% path below singular point with circle
% %%
% \begin{tikzpicture}[scale=0.6, anchor=base, baseline]
%   \draw[->] (-3, 0) -- (0, 0)  -- (3, 0) node[right]{Re};
%   \draw[->] (0, -3) -- (0, 3) node[above]{Im};
%   \draw[->-, very thick] (-3, 0) -- (-0.5, 0) node[above]{$-\delta$} arc (180:360:0.5) node[above]{$\delta$} -- (3, 0);
%   \draw (0, 0) node{$\times$};
% \end{tikzpicture}
% $\sim$
% %%
% %% path above singular point
% %%
% \begin{tikzpicture}[scale=0.6, anchor=base, baseline]
%   \draw[->] (-3, 0) -- (0, 0)  -- (3, 0) node[right]{Re};
%   \draw[->] (0, -3) -- (0, 3) node[above]{Im};
%   \draw[->-, very thick] (-3, 0) -- (3, 0);
%   \draw (0, 0.5) node{$\times$};
%   \draw (0, 0.5) node[right]{$\delta$};
% \end{tikzpicture}

% %%
% %% path above singular point with circle
% %%
% \begin{tikzpicture}[scale=0.6, anchor=base, baseline]
%   \draw[->] (-3, 0) -- (0, 0)  -- (3, 0) node[right]{Re};
%   \draw[->] (0, -3) -- (0, 3) node[above]{Im};
%   \draw[->-, very thick] (-3, 0) -- (-0.5, 0) node[below]{$-\delta$} arc (180:0:0.5) node[below]{$\delta$} -- (3, 0);
%   \draw (0, 0) node{$\times$};
% \end{tikzpicture}
% %%
% %% path below singular point
% %%
% \begin{tikzpicture}[scale=0.6, anchor=base, baseline]
%   \draw[->] (-3, 0) -- (0, 0)  -- (3, 0) node[right]{Re};
%   \draw[->] (0, -3) -- (0, 3) node[above]{Im};
%   \draw[->-, very thick] (-3, 0) -- (3, 0);
%   \draw (0, -0.5) node{$\times$};
%   \draw (0, -0.5) node[right]{$-\delta$};
% \end{tikzpicture}

% \begin{question}
  
% \end{question}
\end{document}

%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% End: 
